# 知能検査

### ビネー式検査

* フランスの心理学者ビネーが指紋とともに1905年に開発し、1908年と1911年に改訂
* 通常の学校教育についていけない生徒を見つけて、特殊教育を施す目的
* さまざまな課題について、平均的な子供が何歳でできるかを調べ、年齢ごとのリストを作成
* アメリカのターマンにより1916年に英語に翻訳され、スタンフォード=ビネー式検査として広まった。

### ウェクスラー式検査

* アメリカの心理学者ウェクスラーが開発
* WISC(児童用:7~16際), WAIS(成人用: 16~), WPPSI(就学前幼児用: 2~7際)
* ビネー式検査が言語的課題に偏っているのに対し、言語性検査と動作性検査に別れ、言語性IQ,動作性IQ, 全体検査IQとして測定される。

### 知能指数

```
IQ(inteligence quotient) (比率IQ)
= (精神年齢(mental age) / 生活年齢 (chronogical age)) * 100
```

```
偏差IQ(Devition IQ)
= ((個人の特典-同じ年齢の平均) / 標準偏差) * 15 + 100

```


## 性格の類型論

### ガレノスの四気質説

* ヒポクラテスの四体液説にもとづき、四体液(血液、粘液、黄胆汁、黒胆汁)のバランスで基質が異なると提唱
* 多血質：　楽天的、のんき、社交的、苦労知らず
* 胆汁質(黄胆汁質): 気難しい、怒りやすい、自己中心的、せっかち
* 憂鬱質(黒胆汁質): 憂鬱、不安になりやすい、疑い深い、心配性
* 粘液質: 鈍重：冷淡、堅実的、統制のとれた、持続的

### クレッチマーの「体型と基質の関係]

* 細長型: 分裂質(非社交的、内向的、生真面目)
* 肥満型: 躁うつ質(社交的、親切、協調的)
* 闘士型 (筋肉質): 粘着質(几帳面、凝り性)

### クレッチマーの類形論

* 内閉(分裂)基質: 敏感(過敏) - 鈍感(無感覚)
* 循環気質: 抑うつ(うつ病) - 高揚(躁病)

## 性格の特性論

* 性格に関する数多くの質問項目を、因子分析によりいくつかの特性群にまとめる
* いくつかの因子で性格を記述するかは、用いる検査方法によって異なる
  * キャッテルの16因子
  * アイゼンクの3因子

## ビッグファイブ

現在では多くの研究者が5つの特性で記述できると考えている

* 外交性(extraversion
* 協調性(agreeableness
* 勤勉性・誠実性(conscientiousness)
* 情緒不安定性：神経症傾向(neuroticism)
* 経験への開放性(openess to experience)

## 性格検査(投影法)の例

### ロールシャッハ・テスト

* 左右対称なインクのしみの絵10枚を用いる
* 被験者は1枚ずつ順番に見ながら絵のどこを見て何が見えたか、なぜそう見えたのかを語る
* 検査者は被検者の語った内容とその時の行動をすべて記録する
* 何が見えたかよりは、反応時間、決定因、場所が重要


### TAT

* 刺激的であいまいな絵を見せて、物語を語ってもらう
* 何が起こっているのか、どうしてそのような事になったのか、描かれている人物は何を感じ考えているのか、どのような結末になるのか、を必ず含める
* 語った物語の中に、被検者の世界観や自己と他者に対する態度が反映する
* 被検者の動作、声の調子、姿勢、ちゅうちょなど、情緒的な反応も記録・分析される



### 心理検査の信頼性と妥当性

* 信頼性
    * 同一の被験者に対して、一貫して同様の結果が得られるか
    * 再検査法、折半法、平行検査法、α係数など
* 妥当性
    * 検査が測定したいものを正しく測定しているか
    * 内容的妥当性：質問などの内容が適切か
    * 基準関連妥当性：結果と他の基準との関連が適切か
    * 構成概念妥当性：理論的に構成される概念との関連が適切か
